Integriertes Schutzgebietsmanagement I

Die Regenwälder des Kongobeckens sind von herausragender globaler Bedeutung für Umwelt und Klima. Mit der wirtschaftlichen Entwicklung bei anhaltendem Bevölkerungswachstum und schwachen staatlichen Kapazitäten erhöht sich der Nutzungsdruck auf die natürlichen Ressourcen. Die ökologische Integrität der Wälder, auch der Schutzgebiete, wird insbesondere durch die Subsistenz- und professionelle Wilderei bedroht. Insgesamt zieht die lokale Bevölkerung nur ungenügend Nutzen aus dem Schutzgebietsmanagement und trägt dessen Zielsetzung des Biodiversitätserhalts nicht ausreichend mit. Die Lebensbedingungen der Anrainerbevölkerung der Schutzgebiete sind durch Armut, geringe landwirtschaftliche Produktivität und eine nicht nachhaltige Ressourcennutzung sowie einen mangelnden Zugang zu Märkten und sozialen Dienstleistungen gekennzeichnet. Die geplante FZ-Maßnahme zielt auf eine Verbesserung von Lebensbedingungen und der Einkommenssituation der Anrainerbevölkerung ausgewählter Schutzgebiete und eine Steigerung der lokalen Akzeptanz für den Biodiversitätserhalt ab. Vorgesehen sind insbesondere Investitionen in die ländliche ökonomische und soziale Infrastruktur sowie zur Förderung der nachhaltigen Ressourcennutzung und der landwirtschaftlichen Produktivität in den Randzonen ausgewählter Schutzgebiete. Damit leistet das FZ-Modul einen Beitrag zur Erreichung des EZ-Programmziels, das auf den Schutz der Biodiversität, die nachhaltige Bewirtschaftung des Tropenwaldes sowie auf die Verbesserung der wirtschaftlichen Situation der armen Bevölkerung abzielt.

Empfänger des FZ Beitrags ist die Demokratische Republik Kongo, vertreten durch das Finanzministerium. Projektträger ist die nationale Schutzgebietsbehörde ,,Institut Congolais pour la Conservation de la Nature, ICCN". Die Maßnahmen erfolgen in Abhängigkeit vom jeweiligen Vorbereitungsstand und den Entwicklungspotentialen in einem offenen Programm auf Grundlage der ICCN Strategie zur Einbindung und Förderung der Zielgruppen der jeweiligen Schutzgebiete sowie der Planungen der lokalen Gebietskörperschaften. In der ersten Durchführungsphase sollen Maßnahmen in den Randzonen des Lomami Nationalparks und des Okapi Wildtierreservats implementiert werden. Für die Auswahl weiterer Investitionsmaßnahmen, die v.a. in der zweiten Durchführungsphase umgesetzt werden sollen, wird mit dem Projektträger ein sachdienliches Auswahlverfahren entwickelt und eine Investitionspipeline erstellt. Die angenommene Projektlaufzeit beläuft sich auf rund 5 Jahre (3 Jahre Phase I, 2 Jahre Phase II). Bei geschätzten Gesamtkosten von rd. EUR 26 Mio. umfasst das FZ Modul einen Finanzierungsbeitrag von insgesamt EUR 25 Mio. (Phase I EUR 10 Mio., Phase II 15 Mio.).

Land / Region / Institution Demokratische Republik Kongo Nummer 24367 Schwerpunkt Umwelt und Klima Sektor 41030 - Biodiversität USV-Kategorie B+ Finanzierungsinstrument Zuschuss / Darlehen aus Haushaltsmitteln Weitere Geber - Deutscher Finanzierungsbeitrag 10 Mio. EUR Status aktiv Auftraggeber BMZ Projektpartner ICCN/INSTITUT CONGOLAIS POUR LA CONSERVATION DE LA NATURE Zuständige Abteilung Zentralafrika
